<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "http://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd"> 
<article dtd-version="1.1" article-type="case-report" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" id="article3"> 
        <front>
            <journal-meta>
                <journal-id> 2499-2542</journal-id>
                <journal-title-group>
                    <journal-title>Il Corriere della Sera</journal-title>
                </journal-title-group>
                <issn>2499-2542</issn>
                <publisher>
                    <publisher-name>Il Corriere della Sera</publisher-name>
                </publisher>
            </journal-meta>
            <article-meta>
                <title-group><article-title>Pentito svela uno dei misteri della mafia Avvelenati 7 uomini a una cena di «pace» 
                   </article-title>
                </title-group>
                <contrib-group>
                    <contrib contrib-type="author">
                        <name><surname>Calabrò</surname>
                            <given-names>M. Antonietta</given-names></name>
                        <role>writer</role>
                    </contrib>
                </contrib-group>
                <pub-date publication-format="print" date-type="pub" iso-8601-date="1986-12-03">
                    <day>03</day><month>12</month><year>1986</year></pub-date>
                <volume>111</volume>
                <issue>282</issue>
                <fpage>7</fpage><lpage>7</lpage>
                <permissions>
                    <copyright-statement>Copyright 2010 © RCS Quotidiani Spa. Tutti i diritti sono riservati</copyright-statement>
                    <copyright-year>2010</copyright-year>
                </permissions>
            </article-meta>
        </front>
    <body>
        <p>PALERMO — (e.m.) Un «pentito» ha parlato e ha svelato uno dei più intricati misteri di mafia palermitani.
        Ha raccontato come Rosario Riccobono, capocosca del quartiere San Lorenzo e sei gregari del suo clan siano stati sterminati da un gruppo di mafia rivale nell'estate del 1982.
      È stata una trappola preparata con grande astuzia: un invito a cena, in territorio neutro, che avrebbe dovuto sancire la «pace».
      «Zazà» Riccobono, che pure era un illuminato stratega della mafia, abboccò. Le fonti ufficiali non lo dicono esplicitamente, ma sembra che il boss e i suoi amici siano stati 
      uccisi dal veleno contenuto nei cibi da essi ingeriti. Dosi micidiali, che hanno stroncato i sette nel giro dl pochi minuti.Una vendetta feroce, che ha decimato la cosca, consentendo ai nuovi boss di assumere le
      leve del comando in una borgata da sempre controllata da Riccobono. I cadaveri, è inutile dirlo, non sono mai stati trovati. Per gli investigatori la scomparsa simultanea di sette persone fu uno del più inquietanti
      casi di «lupara bianca» collettiva. Che fossero stati soppressi tutti insieme gli inquirenti lo sospettarono fin dalle prime battute delle indagini. Ma mancava la conferma che solo adesso, a distanza di quattro anni,
      è venuta da un pentito, sulla cui identità, naturalmente, c'è il più assoluto riserbo. Dopo le rivelazioni, ieri sono scattate le manette ai polsi di otto mafiosi, su mandati di cattura spiccati dai giudici Caponnetto,
     Falcone, Natoli e De Francisci. In carcere sono finiti Pietro Ciaramitaro, Antonino Pipitone, Bartolomeo Spatola, Giovanni Sutera, Domenico Troia, Giovanbattista Fiore, Giovanbattista Romano, Mariano Mancuso. 
     Analoghi provvedimenti giudiziari sono stati notificati in carcere ad Antonino Madonia e Antonino Porcelli. Altre sette persone sono riuscite a sfuggire alla cattura. Un solo nome è filtrato: quello di Salvatore
     Lo Piccolo, imputato del maxiprocesso. Secondo i magistrati, i diciassette fanno parte di una «famiglia» mafiosa che s'è fatta strada a colpi di mitra e pistola, negli anni caldi della seconda guerra tra le cosche,
     agli inizi del decennio. Sono accusati anche degli omicidi di Francesco Cristofalo, Filippo Caviglia e Giuseppe Messina. tre «picciotti» della borgata che avevano tentato di frenare la loro scalata ai vertici della mafia. 
        </p>
    </body>
</article>
        
